人類該統治動物？還是保護動物？──19世紀一場基督教義論戰意外成了動物保護的開端

人類是從什麼時候開始，想到要保護動物的呢？

這個問題聽起來很荒謬，因為對如今的我們來說，保護動物應該已經變成一種天經地義的事情。但事實上，保護動物不是人的本性，一直到很晚近的十九世紀，才終於有人開始重視這件事情。而這一切都起源於當時最「繁華」的城市：倫敦。

說起十九世紀的倫敦，大家可能會想到的是人們穿著優雅華貴的紳士淑女服，穿梭於市區大街上。但事實上，那個時代的倫敦簡直聞起來「像馬廄」，整個城市十分髒亂，到處都是動物及排洩物，倫敦市內的活牲畜集散地史密斯婓爾德市場完全就是地獄的盡頭，整個市場的穢物與泥濘「深及腳踝」。

在這種人都活在汙穢髒亂的情況下，動物的處境自然更為悲慘。鞭打驢馬、虐待牲畜的情況稀鬆平常。而鬥雞、熊狗相鬥等廣受下層民眾歡迎的娛樂，在動物被撕裂喉嚨、遍體鱗傷後則無人聞問，掙扎了兩個小時才終於斷氣…..

天阿！大家不會覺得很殘忍嗎？

事實上，當時的大家的確都還蠻習以為常的。

畢竟從當時的基督教道德觀來看，這種作法沒什麼問題。因為人從〈創世紀〉開始就比其他動物高級。上帝不但按造祂的樣子造人，還要人們「「要生養眾多，遍滿地面，治理這地。也要管理海裡的魚、空中的鳥，和地上各種行動的活物。」換言之：動物不具理性、沒有靈魂，存在就只是為了被人類取用。

長久以來歐洲人都這樣認為，直到十八世紀後半，這種現象才開始改變。

當時的英國文學與社會正經歷一場「心的革命」，困苦之人、弱勢團體、甚至動物的痛苦，開始逐漸牽動作家與讀者的心。而這種對受苦動物的同情心，在下個世紀開始轉變為實際行動。而其中最積極推動動物保護的，則是一個叫做理查・馬丁（Richard Martin）的國會議員。

來自愛爾蘭的馬丁，從年輕時他就被冠上「人道迪克」這個綽號。有次，他無意間看到一名惡霸在殘忍的殺害一隻狗。在那個大家還不能拍照 po 爆料公社的年代，馬丁直接就走上前，要求與他用手槍決鬥。後來馬丁雖然射中了惡霸，但是自己也受到傷害。眾人手忙腳亂的攙扶他，有人問他：你為什麼要為一隻動物犧牲成這樣？

馬丁只說了一句話：「因為先生，牛拿不了手槍啊。」

1800 年，愛爾蘭與英國合併，馬丁也就順理成章的成為英國議員，在那裡他將說服眾人，通過一場從來沒有人成功過的法案。

第一款動物保護法案

1822 年，〈殘忍對待牛隻法案〉（俗稱〈馬丁法案〉）誕生。

這是世界上第一次出現動物保護法，但正如大部份「世界首次」出現的東西一樣，這法案從在議會裡就被人嘲笑。當他提議應該把驢子也納入動物保護的範圍，「因為他們也經常被殘酷對待」時，現場其他議員甚至開始戲喊：「還有狗！」、「還有貓！」

無論如何眾人如何嘲笑，〈殘忍對待牛隻法案〉的法案最後還是通過了。但儘管法條已經通過，地方法院仍然刻意忽視，不肯落實，最後逼的馬丁必須親自出馬。〈殘忍對待牛隻法案〉的第一起案子就是控訴一名叫做比爾・伯恩斯（Bill Burns），殘忍虐待他的驢子。

馬丁知道法官絕對不會判定他有罪，所以就在案件進行到中途時，馬丁決定做出出乎眾人意料的一件事。他請求法官傳喚「證人」──那頭驢子。

從來沒有人帶驢子上法庭的！

但當驢子被帶上來後，眾人看到牠身上滿是鮮血，背負的蔬菜則散亂在法庭上。這下再也沒有懸念。比爾・伯恩斯被處以罰款，而馬丁的「特別表演」則讓這個案件獲得了極大的知名度。這件案子的成功給予馬丁更多的信心。兩年後，馬丁與一群志同道合的朋友聚集在一家咖啡館裡，創建了世界上第一個動物福利慈善機構──「防止虐待動物協會」（SPCA）。

改變戰術──從檢舉到改造

自此之後，協會積極運作，特聘的稽查員開始天天出沒於市場、驛站、繁忙大街、動物鬥場，第一年就提起了 63 起訴訟，而所有案件都被判有罪。

但針對協會的負面評論很快就出現了。由於許多被告都是在牲畜市場糊口的下層民眾，他們的檢舉招致了許多批評與怨言，而之後的募款更讓運作雪上加霜──短短兩年協會已經負債 300 英鎊（購買力差不多等同於現今 300 萬台幣），協會名譽秘書甚至為此入獄服刑。協會因此停擺了整整兩年，後來又因為捐款不足必須減少訴訟。協會進入了一個艱困的寒冬。

怎麼辦？防止虐待動物協會苦苦思索，最後終於找到了一條全新的方向：要改變大眾的想法，就是要從基督教下手！因為長久以來，基督教教義都是歐洲共同的道德標準，所以改變民眾最重要的，就是改變基督教。

所以，贊成動物保護的牧師開始改變了一般基督教的講道內容。從「你們要統治地上的飛禽走獸」，突然間變成「這世上再也沒有第二本書，如聖經一樣深深散發著對動物的慈愛，也沒有一本書將牠們的福祉置於如此顯著的地位。」

台下聽講道的眾人全部傻眼──大家都知道《聖經》提到保護動物的章節屈指可數。關於這一點，另一位威廉・派拉蒙德牧師圓的很巧妙：耶穌基督在動物問題保持沈默，是因為「我們救主的沈默遠勝於最滔滔的雄辯與宣告」。他指出：羅馬早期並沒有立法懲戒殺害父母的人，不是因為殺父母無罪，而是因為這個罪是嚴重到超乎想像的！

對於動物虐待也是如此。基督教經典沒有提及，「或許是造物主認為，用任何特殊律法來禁止是多餘的！」

維多莉亞的秘密──她真的很愛動物，尤其是狗（Source: wikipedia）
那麼，《創世紀》的那些話呢？

反對聖經的字句是非常危險的。但是這些動物保護者非常巧妙的，將這些句子「轉化」成人類應當慈善對待動物的證明：人有管理萬物的權利，但是「要效法神在世上的治理，以慈愛看顧著世上所有活物。」

他們的理由是這樣的：人類做為自然之首、受造世界之主，也具有表達能力。他們受到神的獨愛，被派來管制這個世界的飛禽走獸。而正因為這樣，人類更有責任義務，去捍衛憐憫那些無法捍衛自己的動物，就像擁有權位的國王要保護他的臣民一樣。

協會的策略成功了。越來越多人接受保護動物的關念，出資或贊助的人也越來越多，贊助人的社會地位也越來越高。1840 年，SPCA 迎來了一個而最大、也最重要的改變，一個改變了整個運動的贊助人，也是所有贊助人中地位最高的：英國維多利亞女王！

有了這位全國最強的贊助人，「防止虐待動物協會」（SPCA）從此在協會名字前面加上個「R」（Royal），一躍成為「皇家防止虐待動物協會」（RSPCA）。有了女王贊助，整體運動如獲加持，終於逐漸走出了早期的困境。

當時的努力，已經成為今日整個世界的共同道德準則。如今基督教雖然影響力已經減退，但是留下的善念卻依然存在，無數的保護行動應運而生。如今藉由科技的力量，讓保護動物的方法變得更多元。像是在羅馬尼亞，當地最大的電力公司 Enel 與鳥類協會合作，設計了一款 app，讓民眾發現鳥巢後，可以透過 app 來記錄鳥巢的相關資訊與定位，用以保護在電線上生活的鸛鳥們。

長知識了

不過都係po喺學術台好啲

呢度咪學術台囉

sor自膠

頭先喺吹水台睇到呢個post

神叫人管理動物，不是叫人奴役佢哋喎。
「牛在場上踹穀的時候，不可以籠著牠的嘴。」

神只係可憐啲動物，並唔係罪，所以動物保護根本多餘

左膠

作為基督徒都覺得動物保護無謂，動物只係人類嘅奴隸

聖經上記著說，義人連佢的牲畜都會愛惜。你虐待動物明文上唔係罪，但已經暗示你可能沒有愛或者殘酷。而尼尼微城中的動物同小朋友甚至成為神暫時唔收尼尼微城的原因之一，然後你同我講虐待動物唔係罪？按你的邏輯，神只係可憐ｄ人，虐待小朋友都唔係罪喎。
何況，律法上都講過，仇人隻驢負重擔你都要幫手，咁冇理由唔理自己果隻吧？愛護動物根本是不證自明的事。

林前9:9

//這是世界上第一次出現動物保護法//

當江戶幕府《生類憐憫令》死嘅咩？

唔係基督教國家唔計

呢個我要話你雙重標準。
江戶好明顯係因為動物和人平等，甚至因為是神明的使者比人更高地位而制定的；英國係因為人正常的憐憫心在聖經支持下立法。